北京箝制思想 民企難創新

北京箝制思想 民企難創新

呂秉權指民企在國家隊威脅下不容易取得銀行融資，加上內地思想箝制，創新難度相當高。資料圖片

【本報訊】《粵港澳大灣區發展規劃綱要》多次提到9+2（即珠三角9個城市+港澳兩特區）合作，創新科技是2035年大灣區的基石。浸會大學新聞系高級講師呂秉權表示，「國進民退」是內地積習已久的文化，民企在國家隊威脅之下不容易取得銀行融資，加上內地思想箝制，創新難度相當高。

相關新聞：一帶一路融資 為首要任務

連結東南亞算盤難打響

大灣區觸及11個城市，呂認為各省市固然會有競爭，但相信今次規格極高，中央能夠協調香港與各省市紛爭。不過，他擔心大灣區談論創新似乎不易成功，主因是國家主席習近平一直重視國企輕視民企，深圳成功的科技巨企如騰迅、中興及華為等，背後都有國家隊支持，出事有國家全力相救。民企在國企威脅下除非有重大創新，否則銀行未必願意融資，以免影響銀行業績。此外創新講求思想飛脫，甚至有可能離經背道，在內地思想控制情況下，不容易吸引人才。

時事評論劉銳紹指，相信內地一眾省市已協調妥當，而粵港澳大灣區合作主要難度是香港與內地合作。他透露香港一直想在大灣區擔當創新科技，縮短與深圳創科差距，但今次綱要公佈顯示香港角色未涉及創科，證明香港根本無牙力，創科主導權已在內地政府。

劉又指本來中國在大灣區打另一個如意算盤，若辦得出色便可連結東南亞，現時廣西每年都舉行東盟博覽會及經濟論壇，如果粵港澳大灣區擴大到廣西，等於擴大到國境外，這種跨國合作是美國及日本等灣區城市不能企及。不過中美貿易戰下，美國與越南等關係越來越親密，連美國總統特朗普與北韓領袖金正恩的「特金會」亦選址越南，變相削弱中國對越南影響力，故大灣區另一如意算盤未必能打響。

■記者黎仕南

上一則
上一則
一帶一路融資 為首要任務

下一則
下一則
全方位被規劃港失自主 議員：動搖國際對特區自由經濟信心

一帶一路融資 為首要任務
全方位被規劃 港失自主議員：動搖國際對特區自由經濟信心
力推師生北上交流 被轟洗腦
研撤漫遊費 小恩小惠𠱁港人
IT男：創業離不開中國
港商深圳投資三億 一鋪清袋
【大灣區】內媒揭三層意義：全球競爭國家隊 給台灣作示範
【大灣區】《人民日報》：堅守「一國」之本 善用「兩制」之利
【大灣區】「3關稅貨幣」真係得？ 經濟學者：港制度降呢 外資會有同化負面感
大灣區規劃綱要出爐港專攻創科金「習圖破西方圍堵」

國企係祖業

小學生做project 係咁上下
求求其其以為好掂

董建華都要賣走老豆間公司，普通人邊會比你發圍